{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "fae2da08-f9e5-4861-896d-3871e7c212fd",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# TS5:Estimaci칩n espectral: Ancho de banda de se침ales reales\n",
    "\n",
    "### Francisco Mato y Angel Joseph Vargas Martinez\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d20d5af5-c279-4973-8bb5-8b6a68a379e2",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Introduccion\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "24630c89-6022-4f84-b580-5394e63ac469",
   "metadata": {},
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "42c5c3ff-cd41-498f-8f40-fb6c380fc360",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Analisis y discusion"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "be7adaef-f36d-4ed1-9d7f-24b1fa87a250",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Transformada Z de cada sistema\n",
    "\n",
    "Recordemos que:\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\mathcal{Z}\\{x(n-k)\\} = z^{-k}X(z)\\\\\n",
    "\\mathcal{Z}\\{y(n)\\} = Y(z)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "#### a) \\( y(n) = x(n-3) + x(n-2) + x(n-1) + x(n) \\)\n",
    "\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\mathcal{Z}\\{x(n-3)\\} + \\mathcal{Z}\\{x(n-2)\\} + \\mathcal{Z}\\{x(n-1)\\} + \\mathcal{Z}\\{x(n)\\} \\\\\n",
    "Y(z)     &= z^{-3}X(z) + z^{-2}X(z) + z^{-1}X(z) + X(z) \\\\\n",
    "Y(z)     &= \\big(1 + z^{-1} + z^{-2} + z^{-3}\\big)X(z)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### b) \\( y(n) = x(n-4) + x(n-3) + x(n-2) + x(n-1) + x(n) \\)\n",
    "\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\mathcal{Z}\\{x(n-4)\\} +\\mathcal{Z}\\{x(n-3)\\} + \\mathcal{Z}\\{x(n-2)\\} + \\mathcal{Z}\\{x(n-1)\\} + \\mathcal{Z}\\{x(n)\\} \\\\\n",
    "Y(z) &= z^{-4}X(z) + z^{-3}X(z) + z^{-2}X(z) + z^{-1}X(z) + X(z) \\\\\n",
    "Y(z)     &= \\big(1 + z^{-1} + z^{-2} + z^{-3} + z^{-4}\\big)X(z)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### c) \\( y(n) = x(n) - x(n-1) \\)\n",
    "\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\mathcal{Z}\\{x(n)\\} - \\mathcal{Z}\\{x(n-1)\\} \\\\\n",
    "Y(z)     &= X(z) - z^{-1}X(z) \\\\\n",
    "Y(z)     &= \\big(1 - z^{-1}\\big)X(z)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### d) \\( y(n) = x(n) - x(n-2) \\)\n",
    "\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\mathcal{Z}\\{x(n)\\} - \\mathcal{Z}\\{x(n-2)\\} \\\\\n",
    "Y(z) &= X(z) - z^{-2}X(z) \\\\\n",
    "Y(z) &= \\big(1 - z^{-2}\\big)X(z)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "20ead622-b62a-48a1-bc64-c265e431438f",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Funci칩n de transferencia \\(H(z)\\)\n",
    "\n",
    "La **funci칩n de transferencia** se define como: \n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    " H(z)=\\dfrac{Y(z)}{X(z)}  (con X(z)\\neq 0)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### a) y(n)=x(n-3)+x(n-2)+x(n-1)+x(n) \n",
    "\n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\big(1+z^{-1}+z^{-2}+z^{-3}\\big)\\,X(z) \\\\\n",
    "H(z) &= \\frac{Y(z)}{X(z)} = 1+z^{-1}+z^{-2}+z^{-3}\\\\\n",
    "H(z) &= \\dfrac{z^3(1 + z^{-1} + z^{-2} + z^{-3})}{z^3}\\\\\n",
    "H(z) &= \\dfrac{z^3 + z^2 + z + 1}{z^3}\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### b)  y(n)=x(n-4)+x(n-3)+x(n-2)+x(n-1)+x(n) \n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\big(1+z^{-1}+z^{-2}+z^{-3}+z^{-4}\\big)\\,X(z) \\\\\n",
    " H(z) &= \\frac{Y(z)}{X(z)} = 1+z^{-1}+z^{-2}+z^{-3}+z^{-4}\\\\\n",
    "H(z)&= \\frac{z^4(1 + z^{-1} + z^{-2} + z^{-3} + z^{-4})}{z^4}\\\\\n",
    "H(z)     &= \\frac{z^4 + z^3 + z^2 + z + 1}{z^4}\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### c)  y(n)=x(n)-x(n-1) \n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\big(1 - z^{-1}\\big)\\,X(z) \\\\\n",
    "H(z) &= \\frac{Y(z)}{X(z)} = 1 - z^{-1}\\\\\n",
    "H(z) &= \\frac{z(1 - z^{-1})}{z}\\\\\n",
    "H(z) &= \\frac{z - 1}{z}\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### d)  y(n)=x(n)-x(n-2) \n",
    "\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "Y(z) &= \\big(1 - z^{-2}\\big)\\,X(z) \\\\\n",
    "H(z) &= \\frac{Y(z)}{X(z)} = 1 - z^{-2}\\\\\n",
    "H(z) &= \\frac{z^2(1 - z^{-2})}{z^2}\\\\\n",
    "H(z) &= \\frac{z^2 - 1}{z^2}\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "14fb3569-fa92-4afb-91f5-c382f8cd4a81",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Conclusion"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.13.6"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
